傘運九人提堂「煽惑他人煽惑公眾妨擾」古怪不尋常 佔中三子：控罪違憲

傘運九人提堂「煽惑他人煽惑公眾妨擾」古怪不尋常
佔中三子：控罪違憲

頭條

0:00

【本報訊】佔中三子戴耀廷、陳健民、朱耀明與另外6人因佔領運動被起訴，被控「煽惑他人煽惑公眾妨擾」等罪。案件昨提堂，9名被告原需就控罪答辯，表示會否認控罪，但辯方質疑控罪中的「雙重煽惑」屬違憲，在法律上而言不合理，批評控罪不尋常和古怪，而且重複，控方更未能就控罪內容提供充足資料，令被告無法得到公平審訊。案件押後至明年，屆時討論控罪是否適合。

記者：黃幗慧 伍嘉豪

佔中案其中七名被告昨從容出庭。何柏佳攝
多名公眾人士到區域法院旁聽，逼爆法庭，在開庭前或散庭後，逾百支持者高呼「戴耀廷加油」、「雨傘運動，無畏無懼」等口號。在旁的珍惜群組成員，則大叫「殺無赦三子」、「殺無赦陳健民」。
案件9名被告順序為戴耀廷、陳健民、朱耀明、陳淑莊、邵家臻、張秀賢、鍾耀華、黃浩銘、李永達（22至73歲），三子被控一項串謀作出公眾妨擾罪，另全部被告被控5項煽惑他人作出公眾妨擾、煽惑他人煽惑公眾妨擾罪。

辯方：控方未提供「其他人」身份

代表三子的資深大律師麥高義指澳洲的最高法院5位法官不久前裁定，「雙重煽惑」的控罪違憲，在法律上不合理。麥高義同時指佔領運動是一整件事，不能分割，但針對三子的指控卻分三項控罪，控罪內容重複、複雜，而且控罪既不尋常亦古怪。他指若控罪是未經批准集結罪，三子或將會承認責任認罪，但現時控罪或違憲。
另第二項控罪提到被告「非法煽惑其他人」，麥高義稱早前曾去信律政司，查問控罪提到的「其他人」是誰，但控方未能提供有關資料，對被告不公平，被告是有權知道「其他人」的身份。麥高義又提到，佔領運動中共900人被捕，當中200人被檢控，但律政司至今沒交代會否控告餘下的700人，妨礙辯方考慮是否傳召他們做證人。

涉及三子的控罪橫跨2013至2014年，但其餘被告的控罪只針對2014年9月27和28日，麥高義認為應將案件分成兩案或三案審訊，令審期較短和集中，避免審訊過長。

案件在6月首次在區院提訊時，法官要求各被告需在昨天表明會否認罪，但由於控罪是否合適仍未有定案，故各人未能答辯。法官郭偉健將案件押後至明年1月9日，預留4天作審前覆核，以處理控罪是否違憲等問題。

陳健民：倘以言入罪抗辯到底

戴耀廷在庭外補充，由於澳洲都是實行普通法，故戴相信澳洲法庭案例的論據可能適用於香港，令現在的控罪不能成立。戴又質疑律政司花3年時間準備檢控，但控罪卻「亂晒龍」，「似乎控方諗嚟諗去係要搵一啲完全好難成立到嘅控罪出嚟，但又唔能夠提供好充份嘅資料，所以程序上一拖再拖，所以我覺得對被告係好唔公平嘅事」，但戴相信法庭仍然是公正。

陳健民則稱，他們參與公民抗命，願意承擔責任，從沒有隱藏身份，坦然面對審訊，但若果控罪不合理，以言入罪，他們會抗辯到底。

案件編號：DCCC480/17

相關新聞

長毛庭內叫口號 主控：或藐視法庭
頭條 4小時前

辯方促交代會否起訴其餘700人
頭條 4小時前

佔中案其中七名被告昨從容出庭。何柏佳攝

pish

見到相入面班賣港賊就眼火爆